%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSERINDO COMENTÁRIOS EM ARQUIVOS .bib %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% 1. Como em outros arquivos LaTeX, comentários são iniciados por "%" e,
%    portanto, é preciso usar "\%" para imprimir o caractere "%". Esquecer
%    disso pode gerar erros difíceis de encontrar!
%
% 2. Não é possível inserir comentários dentro de uma entrada, apenas fora.
%
% 3. Não é possível incluir o caractere arroba em um comentário.
%
% 4. Se quiser desabilitar temporariamente um campo ("comentar" o campo),
%    troque seu nome para algum nome inválido, como "author-disable".
%    Se quiser fazer alguma observação permanente dentro de uma entrada,
%    você também pode usar algum nome de campo inválido, como "lembrete",
%    ou usar o campo "annotation", que normalmente é ignorado.
%
% 5. Se quiser desabilitar temporariamente uma entrada inteira ("comentar" a
%    entrada), não basta colocar "%" nas linhas correspondentes por causa do
%    caractere arroba; também é preciso remover a arroba.
%
% 6. Na verdade, as regras não são bem essas, mas segui-las é uma boa ideia:
%    https://tex.stackexchange.com/a/262282
%
% Por exemplo, esta entrada está comentada, ou seja, não tem efeito: se
% houvesse uma referência a ela no texto, a referência ficaria inválida.
% Observe que, para isso, o caractere arroba foi apagado!
%
%Book{JW82,
% author    = {Richard A. Johnson and Dean W. Wichern},
% title     = {Applied Multivariate Statistical Analysis},
% publisher = {Prentice-Hall},
% year      = {1983}
%}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% O CAMPO "MONTH" %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% biblatex prefere o uso do campo "date" para definir ano, mês etc. No
% entanto, se você quiser garantir compatibilidade tanto com biblatex
% quanto com bibtex, use os campos "year" e "month". Ambos reconhecem
% diversos formatos para o campo "month", mas apenas um funciona
% corretamente com os dois: o nome do mês em inglês, abreviado com três
% letras minúsculas e sem chaves, ou seja:
%
% ...
% author = {Somebody},
% year = {2011},
% month = oct,
% title = {Some title},
% ...


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Esta entrada não está em uso em tese.tex, apenas em
% apresentacao.tex, mas isso não é um problema: você pode
% ter um banco de dados com todos os papers que são de seu
% interesse e, em um dado texto, citar apenas alguns deles.
@Manual{CORBA:spec,
 title       = {{CORBA} v3.0 Specification},
 author      = {{Object Management Group}},
 shortauthor = {OMG},
 month       = jul,
 year        = {2002},
 note        = {OMG Document 02-06-33}
}

@Book{eco:09,
 author   = {Umberto Eco},
 title    = {Como se Faz uma Tese},
 edition  = 22,
 publisher= {Perspectiva},
 note     = {Tradução Gilson Cesar Cardoso de Souza},
 year     = {2009},
}

@Book{zobel:04,
 author   = {Justin Zobel},
 title    = {Writing for Computer Science: The Art of Effective Communication},
 publisher= {Springer},
 edition  = 2,
 year     = {2004},
}

@Book{waz:09,
 author   = {Raul S. Wazlawick},
 title    = {Metodologia de Pesquisa em Ciência da Computação},
 publisher= {Campus},
 edition  = 1,
 year     = {2009},
}

@Book{Higham:98,
 author   = {Nicholas J. Higham},
 title    = {Handbook of Writing for the Mathematical Sciences},
 edition  = 2,
 publisher= {SIAM: Society for Industrial and Applied Mathematics},
 month    = aug,
 year     = {1998},
}

@book{Knuth:96,
 author   = {Donald E. Knuth and Tracy Larrabee and Paul M. Roberts},
 title    = {Mathematical Writing},
 publisher= {The Mathematical Association of America},
 month    = sep,
 year     = {1996}
}

@InProceedings{alves03:simi,
 author   = {Carlos E. R. Alves and Edson N. Cáceres and Frank Dehne and Siang W. Song},
 title    = {A Parallel Wavefront Algorithm for Efficient Biological Sequence Comparison},
 booktitle= {ICCSA'03: The 2003 International Conference on Computational Science and its Applications},
 year     = {2003},
 pages    = {249-258},
 month    = may,
 publisher= {Springer-Verlag}
}

@Article{MenaChalco08,
 author   = {Jesús P. Mena-Chalco and Helaine Carrer and Yossi Zana and Roberto M. Cesar-Jr.},
 title    = {Identification of Protein Coding Regions Using the Modified {G}abor-Wavelet Transform},
 journal  = {IEEE/ACM Transactions on Computational Biology and Bioinformatics},
 volume   = {5},
 pages    = {198-207},
 year     = {2008},
}

@Article{floats2014,
 author    = {Frank Mittelbach},
 title     = {How to influence the position of float environments like figure and table in {\LaTeX}?},
 journal   = {{TUGboat}},
 journalsubtitle = {Communications of the \TeX\ Users Group},
 volume    = {35},
 number    = {3},
 year      = 2014,
 url       = {tug.org/TUGboat/tb35-3/tb111mitt-float.pdf},
 urldate   = {2020-01-09},
 publisher = {\TeX\ {Users} {Group}},
 address   = {Portland ({OR}), {USA}},
}

@Techreport{alvisi99:analysisCIC,
 author      = {Lorenzo Alvisi and Elmootazbellah Elnozahy and Sriram S. Rao and Syed A. Husain and Asanka Del Mel},
 title       = {An Analysis of Comunication-Induced Checkpointing},
 institution = {Department of Computer Science, University of Texas at Austin},
 year        = {1999},
 number      = {TR-99-01},
 address     = {Austin, USA}
}

@Misc{gridftp,
 author   = {William Allcock},
 title    = {{GridFTP} Protocol Specification. {Global Grid Forum} Recommendation ({GFD}.20)},
 year     = {2003}
}

% A entrada "year" eh usada por bibtex;
% biblatex pode usar "year" ou "date"
@Manual{natbib,
 title       = "Reference sheet for \texttt{natbib} usage",
 author      = "Patrick W. Daly",
 year        = {2010},
 date        = {2010-09-13},
 urldate     = {2018-12-20},
 url         = {mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/natbib/natnotes.pdf},
}

@Manual{biblatex,
 title       = "The \texttt{biblatex} Package",
 author      = "Philipp Lehman and Philip Kime and Moritz Wemheuer and Audrey Boruvka and Joseph Wright",
 year        = 2018,
 date        = {2018-10-30},
 urldate     = {2018-12-20},
 url         = {mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf},
}

@PhdThesis{garcia01:PhD,
 author   = {Islene C. Garcia},
 title    = {Visões Progressivas de Computações Distribuídas},
 school   = {Instituto de Computação, Universidade de Campinas},
 address  = {Campinas, Brasil},
 year     = {2001},
 month    = dec
}

@Conference{bronevetsky02,
 author     = {Greg Bronevetsky and Daniel Marques and Keshav Pingali and Paul Stodghill},
 title      = {Automated Application-Level Checkpointing of {MPI} Programs},
 booktitle  = {PPoPP'03: Proceedings of the 9th ACM SIGPLAN Symposium on Principles and Practice of Parallel Programming},
 year       = {2003},
 pages      = {84-89},
 eventdate  = {2003-06-11/2003-06-13},
 venue      = {San Diego, California}
}

@InCollection{bobaoglu93:concepts,
 author   = {Ozalp Babaoglu and Keith Marzullo},
 title    = {Consistent Global States of Distributed Systems: Fundamental Concepts and Mechanisms},
 editor   = {Sape Mullender},
 booktitle= {Distributed Systems},
 edition  = 2,
 year     = {1993},
 pages    = {55-96}
}

@MastersThesis{schmidt03:MSc,
 author   = {Rodrigo M. Schmidt},
 title    = {Coleta de Lixo para Protocolos de \emph{Checkpointing}},
 school   = {Instituto de Computação, Universidade de Campinas},
 address  = {Campinas, Brasil},
 year     = {2003},
 month    = oct
}

@online{fowler04:designDead,
 author   = {Martin Fowler},
 title    = {Is Design Dead?},
 year     = {2004},
 month    = may,
 urldate  = {2010-01-30},
 url      = {martinfowler.com/articles/designDead.html},
}

@online{FSF:GNU-GPL,
 author      = {{Free Software Foundation}},
 shortauthor = {FSF},
 title       = {{GNU} General Public License},
 year        = 2007,
 urldate     = {2010-01-30},
 url         = {www.gnu.org/copyleft/gpl.html},
}

@article{alon09:how,
 author   = {Uri Alon},
 title    = {How To Choose a Good Scientific Problem},
 journal  = {Molecular Cell},
 year     = {2009},
 volume   = {35},
 number   = {6},
 pages    = {726--728},
 publisher= {Cell Press},
 month    = sep,
 doi      = {10.1016/j.molcel.2009.09.013},
}

@book{tufte01:visualDisplay,
 author   = {Edward Tufte},
 title    = {The Visual Display of Quantitative Information},
 year     = {2001},
 edition  = 2,
 publisher= {Graphics Press},
 month    = may,
}

@Manual{usp:guidelines,
 author      = {{Universidade de São Paulo --- Sistema Integrado de Bibliotecas}},
 shortauthor = {SIBiUSP},
 title       = {Diretrizes para Apresentação de
	        Dissertações e Teses da {USP}:
	        Documento Eletrônico e Impresso},
 year        = 2009,
 url         = {www.teses.usp.br/index.php?option=com_content&view=article&id=52&Itemid=67},
 urldate     = {2017-11-10},
}

@online{carlis:09,
 author  = {John V. Carlis},
 title   = {Design: The Key to Writing
            (and Advising) a One-Draft {Ph.D} Dissertation},
 year    = 2009,
 url     = {www-users.cs.umn.edu/~carlis/one-draft.pdf},
 urldate = {2017-11-10},
}

@book{craftresearch,
 author    = {Wayne C. Booth and Gregory G. Colomb and Joseph M. Williams},
 title     = {The Craft of Research},
 publisher = {The University of Chicago Press},
 year      = 2008,
}

@book{dissertjourney,
 author    = {Carol M. Roberts},
 title     = {The Dissertation Journey},
 publisher = {Corwin},
 year      = 2010,
 edition   = 2,
 location  = {Thousand Oaks, CA},
}

@manual{sbctemplate,
 author  = {Luciana P. Nedel and Rafael H. Bordini and Flávio Rech Wagner and Jomi F. H\"{u}bner},
 title   = {Instructions for Authors of {SBC} Conferences Papers and Abstracts},
 year    = 2017,
 url     = {www.sbc.org.br/documentos-da-sbc/category/169-templates-para-artigos-e-capitulos-de-livros},
 urldate = {2018-12-13},
}


@book{Myers.2012,
  abstract = {The classic, landmark work on software testing The hardware and software of computing have changed markedly in the three decades since the first edition of The Art of Software Testing, but this book's powerful underlying analysis has stood the test of time. Whereas most books on software testing target particular development techniques, languages, or testing methods, The Art of Software Testing, Third Edition provides a brief but powerful and comprehensive presentation of time-proven software testing approaches. If your software development project is mission critical, this book is an investme},
  added-at = {2013-10-18T15:41:42.000+0200},
  address = {Hoboken and N.J},
  author = {Myers, Glenford J. and Sandler, Corey and Badgett, Tom},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/2e0210c841672327e9b813ae343a6a5ec/hlackner},
  edition = {3rd ed},
  interhash = {5bbef13681629321c1413317cc075fb4},
  intrahash = {e0210c841672327e9b813ae343a6a5ec},
  keywords = {Computer_software Debugging_in_computer_science COMPUTERS},
  publisher = {John Wiley \& Sons},
  timestamp = {2013-10-18T15:41:42.000+0200},
  title = {The art of software testing},
  year = 2012
}

@thesis{schmitt:19,
 author    = {Schmitt, Marcelo},
 title     = {Linux kernel device driver testing},
 school    = {Universisade de S\~ao Paulo},
 address   = {S\~ao Paulo},
 month     = 12,
 year      = 2022
}

@book{TanenbaumBos14,
  abstract = {This book is intended for introductory courses in Operating Systems in Computer Science, Computer Engineering, and Electrical Engineering programs. It also serves as a useful reference for OS professionals. The widely anticipated revision of this worldwide best-seller incorporates the latest developments in operating systems (OS) technologies. The Fourth Edition includes up-to-date materials on relevant OS. Tanenbaum also provides information on current research based on his experience as an operating systems researcher.},
  added-at = {2017-12-16T18:33:22.000+0100},
  address = {Boston, MA},
  author = {Tanenbaum, Andrew S. and Bos, Herbert},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/2d5b1b6ac66b59a478aa4a40f45a06a2c/flint63},
  edition = 4,
  file = {eBook:2014/TanenbaumBos14.pdf:PDF;Pearson Product page:http\://www.mypearsonstore.com/bookstore/modern-operating-systems-013359162X:URL;Amazon Search inside:http\://www.amazon.de/gp/reader/013359162X/:URL},
  groups = {public},
  interhash = {31d1388b778f4318e0a874752a85e98a},
  intrahash = {d5b1b6ac66b59a478aa4a40f45a06a2c},
  isbn = {978-0-13-359162-0},
  keywords = {01821 103 book computer os embedded linux microsoft multimedia},
  publisher = {Pearson},
  timestamp = {2018-04-16T11:54:16.000+0200},
  title = {Modern Operating Systems},
  username = {flint63},
  year = 2014
}

@online{linux-history,
 title   = {The Beginning of the Linux Open-Source Operating System},
 url     = {https://historyofinformation.com/detail.php?entryid=2000},
 urldate = {2022-12-18},
}

@online{helicopter,
 author  = {Evan Ackerman},
 title   = {How NASA Designed a Helicopter That Could Fly Autonomously on Mars},
 url     = {https://spectrum.ieee.org/nasa-designed-perseverance-helicopter-rover-fly-autonomously-mars},
 urldate = {2022-12-18},
}

@article{research-methods,
  author = {Iacono, Jessica and Brown, Ann and Holtham, Clive},
  year = {2009},
  month = {01},
  pages = {39-46},
  title = {Research Methods–a Case Example of Participant Observation},
  volume = {7},
  journal = {The Electronic Journal of Business Research Methods Volume}
}

@article{participant-action,
  author = {Robey, Daniel and Taylor, Wallace T.F},
  year = {2018},
  title = {Engaged Participant Observation: An Integrative Approach to Qualitative Field Research for Practitioner-Scholars},
  volume = {2},
  journal = {Engaged Management}
}

@book{cohn09succeeding,
  added-at = {2012-06-17T19:38:03.000+0200},
  author = {Cohn, Mike},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/2335ceeed8e462e7210f25d602919904d/zgryw},
  groups = {public},
  interhash = {dc1b825cfab1b2f5f00e82af7b9f3603},
  intrahash = {335ceeed8e462e7210f25d602919904d},
  keywords = {agile agile-and-remote development scrum software},
  note = {ISBN 978-0321579362},
  publisher = {Addison-Wesley Professional},
  timestamp = {2012-06-17T19:38:03.000+0200},
  title = {Succeeding with Agile: Software Development Using Scrum},
  username = {pbrada},
  year = 2009
}

@online{kernel-6-stats,
 author  = {Jonathan Corbet},
 title   = {Some 6.0 development statistics},
 url     = {https://lwn.net/Articles/909625/},
 urldate = {2022-12-22},
}

@online{xunit,
 author  = {Martin Fowler},
 title   = {Xunit},
 url     = {https://martinfowler.com/bliki/Xunit.html},
 year    = {2006},
 urldate = {2022-12-22},
}

@online{dc-docs,
 title   = {drm/amd/display - Display Core (DC)},
 url     = {https://docs.kernel.org/gpu/amdgpu/display/index.html},
 urldate = {2022-12-22},
}

@article{1702388,
  author={McCabe, T.J.},
  journal={IEEE Transactions on Software Engineering},
  title={A Complexity Measure},
  year={1976},
  volume={SE-2},
  number={4},
  pages={308-320},
  doi={10.1109/TSE.1976.233837}
}